從最壞角度看年金

從最壞角度看年金

向來沒留意政府年金計畫，一來於我太遙遠，二來身邊沒一個長者感興趣，直到昨天看同文左丁山先生談年金，才有一點概念，立即想到一個問題：sell年金的政府，到底有什麼心態？香港政府推銷的年金，不是社會福利，是保險產品。

既是保險產品，必經精算師計得寸草不生，保證「冇死錯人」，比如說「男女有別」：女性平均較男性長壽，所以女性所獲的年金率，順理成章比男性低。市民買年金，以六十五歲男人投保一百萬為例，每月可獲約五千八百元，八十歲時「回本」，然後每月續領五千八百元，直至過身。

勞福局局長羅致光在網誌推銷年金時說：市民不知道自己有多長命，會形成慳得就慳的心態，「生活質素便自然大打折扣」，有了年金，可確知每月有多少「收入」，「避免過分的節衣縮食」。

其實不太合理。試想像以下兩個情況：你是長者甲，存款只有一百幾十萬，你不會貿然拿出全副身家買保險，若買十萬年金，每月只有五百八十元從你左手交你右手（對，首十五年是自己「出長糧」給自己），你會因為多了五百八十元咁大把，致生活不「大打折扣」嗎？

對真正有需要的人來說，十五年後即使有五千八百元月入，也是杯水車薪。你是長者乙，身家千萬，有幾層樓收租，不介意拿一百萬買保險，每月五千八百元其實對生活毫無影響，你買年金，只因為相信自己長命百歲，跟政府對賭，有利可圖。

說穿了，年金的真正意義，只在於它是一種對沖「長壽風險」的工具，至於對沖效用有多大，則見仁見智。孟子說：「矢人豈不仁於函人哉？矢人唯恐不傷人，函人唯恐傷人。」

是說造箭的工匠，最怕箭不傷人，造鎧甲的工匠，最怕人會受傷，兩種心態都是職業使然。同理，政府賣保險，當然是最怕你長命。公共醫療越好，則政府賠錢機率越高，所以我擔心：越多人買年金，醫療會不會越差呢？莫怪我小人之心，只是看見推銷員陳茂波的尊容，我情不自禁就會向最壞的方向想。

馮睎乾
電郵 :philomusus@gmail.com

上一則
上一則
毛兒子看球 (李純恩)

下一則
下一則
尺寸剛好的解讀 (邁克)